努力到盡頭就是劉華 - 馮睎乾

努力到盡頭就是劉華 - 馮睎乾

名采論壇

互聯網圖片

近年網民罵《勁歌金曲》沒公信力，難道以前又有？少年十五無知時，我早覺得分豬肉分得太假了，只是當年星光熠熠，大家就不計較明星背後那大片黑暗。近年大台跟中共越來越似──未必是「赤化」，更可能是中共「TVB化」──連門面戲也懶做，所謂「球證、旁證、足協、足總、足委，全部都係我嘅人」，在這樣的環境下，我們一認真就顯得「精英主義」了。

對現在的《勁歌金曲》，除了「執X咗佢啦」外，我已無話可說，反而昔日的《勁歌金曲》仍耐人尋味，最有趣的一屆是1990年。這年最特別的，是張國榮和梅艷芳已引退，八十年代斜陽無限，終於日落西山，1990年樂壇在當時的我眼中，簡直星月黯淡，只能漫無目的等待黎明。有個問題廿多年來依然看不透：為什麼那屆的最受歡迎男歌手是劉德華？表面理由當然很簡單：大台跟唱片公司傾掂數，互利互惠，細節不須深究。但從普通觀眾角度看，那年劉德華得獎並沒有說服力。1990年前，劉華的確唱過歌，但正如周潤發、梁朝偉也出專輯一樣，根本沒多少人當他們是歌星。張學友、李克勤至少在1990年前得過十大金曲獎，劉華則似乎連新人獎也沒有，卻偏偏是他後來居上，一步登天，緊接張國榮成為樂壇一哥，除了時勢做英雄，我實在想不出別的理由。
樂壇需要天皇巨星接班人，怕大眾不相信，索性冊封「四大天王」，現在回頭一看，這封號也真可圈可點，但幸好大眾都相信了，於是娛樂圈又再度星光燦爛起來──只是這次的星光，本質跟八十年代不太一樣。是不是只有我，才一直覺得當中有點詭異呢？劉華首次得獎也許是運氣，但之後再拿五次「最受歡迎男歌星」，肯定是天道酬勤。坦白說，我數得出口的金曲，一定是學友比劉華多，但看數字，原來劉華拿到的金曲獎，數量比學友更多。這個發現真勵志：努力真是有用的──如果你靚仔的話。